\thispagestyle{plain}

\vspace*{\fill}
\centerline{\textbf{Ringraziamenti}}
Prima di procedere con la trattazione, vorrei ringraziare tutte le persone senza le quali non sarei mai arrivato qui.
Un grazie va ai miei genitori, che mi hanno sempre sostenuto nel mio percorso di studi. 
Il loro supporto mi ha sempre permesso di studiare ciò che mi piaceva e di perseguire i miei obiettivi, senza preoccuparmi di null'altro che non fosse il mio percorso di studi.
Ringrazio Massimo Baroncelli e Michele Porrone, i miei resposabili in Arcese Trasporti, che mi hanno accolto in azienda e mi hanno sempre offerto supporto nella risoluzione dei problemi.
Ringrazio tutti i colleghi che ho incontrato durante il mio percorso di studi, per i momenti di svago ma soprattutto per i momenti di studio ed i progetti sviluppati, universitari e no.
L'ambiente in cui ho vissuto durante questi anni è stato tanto importante quanto i corsi universitari nello sviluppo delle mie competenze.
Uno speciale ringraziamento ai professori che trasmettendo passione hanno alimentato il mio interesse nella loro materia, alcuni docenti in particolare mi hanno dato tanto, e per questo li ringrazio.
In particolare ringrazio la Professoressa Giovanna Petrone, sia per il suo ruolo di docente che per il suo ruolo di relatrice. 
Un ultimo ringraziamento va al manager didattico Paola Gatti, per il suo supporto, la sua disponibilità e la sua cortesia. Senza di lei interfacciarsi con l'università sarebbe stato molto più difficile. 
Grazie a tutti.
\vspace*{\fill}